\putdate{13 марта 2018}

\Subsection{Классы $\mathtt{NL}$, $\mathtt{coNL}$ и $\mathtt{NL}$-полнота}

\begin{statement}
	\slashns

	$\mathtt{NL} \subseteq \mathtt{P}$
\end{statement}

\begin{proof}
	\TODO

\end{proof}

\begin{motivation}
	\slashns

	Для определения $\mathtt{NL}$-полноты требуется как-то иначе определять сведение. 
	
	Действительно, если использовать стандартное полиномиальное сведение, то любой непустой язык будет являться $\mathtt{NL}$-полным (покажем это ниже). 
\end{motivation}	

\begin{statement}
	\slashns 
	
	Если $A \in \mathtt{NL}$~--- нетривиальный язык (не пустой, и не все слова), то любой язык $L \in \mathtt{NL}$ полиномиально сводится к $A$.
	
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Для того, чтобы показать наличие полиномиального сведения требуется предоставить функцию $f$, вычислимую за полином, такую, что $x \in L \iff f(x) \in A$.
	
	Т.к. $A$ нетривиальный, то $\exists x \in A$, $\exists y \notin A$.
	
	Пусть дан вход $x$. Пусть функция $f$ проверит принадлежность $x$ языку $L$ (это можно сделать, т.к. $\mathtt{NL} \subseteq \mathtt{P}$). Если окажется, что $x \in L$, то функция $f$ вернет $a$, иначе $b$.
\end{proof}	

%\begin{definition}
%	\slashns
	
%	\textit{WriteOnce} лента~--- такая лента, что на ней каретка не может двигаться влево (назад).
%\end{definition}	

%\begin{definition}
%	\slashns
	
%	Будем говорить, что язык $A$ сводится к $B$, если существует функция $f$, такая что $x \in A \iff f(x) \in B$, такую, что $f$ вычисляется машиной Тьюринга $M$ с логарифмической памятью. 

%	При этом $M$ использует \textit{WriteOnce} ленту 
%\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Будем говорить, что функция $f$ неявно вычислима с использованием логарифмической памяти, если $\exists c : f(x) \le |x|^c$ и языки $L_f = \{(x, i) \;|\; f(x)_i = 1\}$ и $L_{f'} = \{(x, i) \;|\; i \le |f(x)|\}$ лежат в классе $L$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	$f(x)_i$~--- $i$-ый бит $f(x)$.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Иначе говоря, существует возможность вычислить $i$-ый бит функции $f$ используя логарифмическую память.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Будем говорить, что язык $A$ сводим к языку $B$ с использованием логарифмической памяти, если существует неявно вычислимая с использованием логарифмической памяти функция $f$, такая что $x \in A \iff f(x) \in B$. 

	Обозначается $\le_l$.
\end{definition}	

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $A \le_l B$ и $B \le_l C$, то $A \le_l C$.
		
		\item Если $A \le_l B$ и $B \in L$, то $A \in L$. 
	\end{enumerate}
\end{properties}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
	
		\item Пусть $f$ сводит $A$ к $B$, а $g$ сводит $B$ к $C$. Покажем, как вычислить любой бит строки $g(f(x))$. 
		
		Рассмотрим машину $M$ вычисляющую функцию $g$. Она иногда обращается ко входу, т.е. в нашем случае к битам $f(x)$. У нас нет возможности полностью сохранить значение $f(x)$, так что будем симулировать обращение ко входу. Для этого на отдельной ленте будем хранить номер ячейки, на которую указывает головка на входной ленте, а при обращении к битам входа вычислять их при помощи функции $f$. В результате будет вычислен любой бит строки $g(f(x))$, что и требовалось. 
	
		\item Заметим, что язык $B \in L$, а значит $B \le \{1\}$~--- языку, состоящему только из единицы (т.к. функция $f$, возвращающая $1$ если $x \in B$ вычислима с логарифмической памятью). Тогда по свойству $1$ получаем, что $A \le_l \{1\}$, тогда можно для любого $x$ проверить его принадлежность $A$ (просто посчитав наличие первого бита в $f(x)$ из сведения). 
		
	\end{enumerate}
	
\end{proof}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Язык $\mathtt{PATH}$ является $\mathtt{NL}$-полным (относительно сведения $\le_l$).
	
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Что $\mathtt{PATH}$ лежит в классе $\mathtt{NL}$ уже доказывалось.
	
	Перейдем ко доказательству полноты. Рассмотрим язык $L \in \mathtt{NL}$ и покажем, как свести его к $\mathtt{PATH}$. Пусть машина Тьюринга, распознающая $L$ это $M$.
	
	Пусть требуется определить лежит ли $x \in L$. Существует граф конфигураций $G_{M, x}$. В таком графе будет полиномиальное количество вершин (мы уже изучали оценки на количество вершин в графе конфигураций). Тогда $x \in L \iff (G_{M, x}, q_{\mathtt{start}}, q_{\mathtt{accept}}) \in \mathtt{PATH}$.
	
	Таким образом, осталось показать, что можно вычислить любой бит строки $(G_{M, x}, q_{\mathtt{start}}, q_{\mathtt{accept}})$ используя логарифм памяти. $q_{\mathtt{start}}$ и $q_{\mathtt{accept}}$ можно вычислить, т.к. это константы.
	
	Осталось научится вычислять биты графа $G_{M, x}$, или, иначе говоря проверять наличие ребра в графе $G_{M, x}$ между двумя вершинами. Т.е. требуется проверить, что машина $M$ из конфигурации $C_1$ может перейти в конфигурацию $C_2$. Это делается просто проверкой переходов машины $M$.
\end{proof}	

\begin{definition}
	\slashns

	Лента называется \textit{ReadOnce} если с нее можно лишь читать, и каретка по ней не может двигаться влево (назад).
\end{definition}

\begin{definition}[Определение класса $\mathtt{NL}$ через сертификат]
	\slashns

	Будем говорить, что язык $L$ лежит в классе $\mathtt{NL}$, если существует детерминированная машина Тьюринга $M$, использующая \textit{ReadOnce} ленту и $\mathcal{O}(\log n)$ памяти, а так же существует полином $p$, такие, что $x \in L \iff \exists u \in \{0, 1\}^{p(|x|)}: M(x, u) = 1$, где $x$ записывается на входную ленту, а $u$ на \textit{ReadOnce} ленту.  
\end{definition}


\begin{statement}
	\slashns
	
	Определения класса $\mathtt{NL}$ эквивалентны.	
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Покажем, что машина с подсказкой может просимулировать недетерминированную машину.
	
	Для этого на каждом шаге, когда есть недетерминизм считываем очередной бит с ленты для подсказки, и поступаем согласно ему. 
	
	В обратную сторону. Дана машина $M$ принимающая подсказку и распознающая язык $L$. Покажем, как при помощи недетерминированной машины (назовем ее $M'$) понять лежит ли данный $x$ в языке $L$. 
	
	$M'$ будет повторять действия $M$, а в каждый момент, в который $M$ обращается к ленте пользоваться недетерминизмом и угадывать полученый бит. То, что лента доступна лишь один раз на чтение используется в том, что от нас не потребуется повторить когда-то угаданный бит.
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы пользуемся тем, что любая разумная машина Тьюринга использующая логарифм памяти использует полиномиальное время. Действительно, общее количество конфигураций ограничено полиномом, а значит и время работы полином (если машина не зависает).
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $\mathtt{\overline{PATH}} = \{(G, s, t)\}$, такие, что в графе $G$ нет пути из $s$ в $t$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	$\mathtt{\overline{PATH}}$ принадлежит классу $\mathtt{coNL}$.
\end{remark}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{\overline{PATH}} \in \mathtt{NL}$. 
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Нам даны граф $G$ и вершины $s$ и $t$. Предоставим сертификат, показывающий, что из $s$ в $t$ нет пути.

	Введем обозначения $N^i[s]$~--- множество вершин на расстоянии не больше чем $i$ от вершины $s$. Тогда нас интересует вопрос о принадлежности вершины $t$ множеству $N^n[i]$.
	
	\textbf{Шаг первый}

	Рассмотрим задачу принадлежности вершины $x$ множеству $N^i[s]$. Такая задача, очевидно, лежит в классе $\mathtt{NL}$, т.к. сертификатом является последовательность вершин, в которые нужно переходить. А проверяющий алгоритм, соответственно на каждом шаге проверяет, что существует ребро в очередную вершину (храним лишь вершину, в которой находимся). Также алгоритм должен на каждом шаге увеличивать длину пути и в конце проверить, что она не превышает $i$.

	\textbf{Шаг второй}
	
	Пусть известна мощность множества $N^i[s] = m$. Покажем, что задача проверки, что вершина $t$ не принадлежит множеству $N^i[s]$ лежит в классе $\mathtt{NL}$. Передадим в качестве подсказки множество вершин внутри $N^i[s]$ в возрастающем порядке, а после каждой вершины дополнительно передадим сертификат, доказывающий, что эта вершина лежит на расстоянии не более чем $i$ от вершины $s$ (сертификат из первого шага). Тогда алгоритм может проверить, что каждая из переданных вершин действительно лежит в множестве $N^i[s]$, а также понять, что все переданные вершины различны (тут используется то, что номера вершин возрастают). Также алгоритм проверяет, что все переданные вершины отличны от вершины $t$ и считает их количество. Если передано ровно $m$ вершин и все они отличны от $t$, то $t \notin N^i[s]$.
	
	\textbf{Шаг третий}

	Покажем, что зная мощность множества $N^{i - 1}[s] = m$ можно показать, что вершина $t$ не лежит в множестве $N^i[s]$. Делается это очень похоже на предыдущий шаг. Передадим в качестве подсказки все вершины из множества $N^{i - 1}[s]$. Тогда для каждой вершины нам дополнительно необходимо проверить, что $t$ не лежит в множестве ее соседей. Это, очевидно, делается используя логарифм памяти. 

	\textbf{Шаг четвертый}
	
	Покажем, что задача проверки, что мощность множества $N^{i + 1}[s] = с$ при известной мощности $N^i[s] = m$ лежит в классе $NL$.

	Мы показали, что если $x \in N^{i + 1}[s]$, то существует доказывающий это сертификат. Также если $x \notin N^{i + 1}[s]$, то тоже существует доказывающий это сертификат (см. третий шаг). Тогда, передадим в качестве сертификата последовательно сертификаты для каждой из вершин, доказывающий ее принадлежность/не принадлежность множеству $N^{i + 1}[s]$. Тогда алгоритм должен лишь проверить все сертификаты и посчитать количество подходящих вершин. 

	\textbf{Заключение}
	
	Осталось соединить кусочки вместе и описать сертификат. Итого, сертификат состоит из $n$ уровней. На каждом уровне, передается размер очередного множества $N^{i}[s]$ и сертификаты для каждой из вершин, доказывающие их принадлежность/не принадлежность этому множеству. Внутренние сертификаты описаны в шагах $1$ и $2$. В самом конце передается сертификат из шага два, доказывающий, что $t$ не принадлежит множеству $N^n[s]$. 
\end{proof}	

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\mathtt{NL} = \mathtt{coNL}$
\end{consequence}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть $L \in \mathtt{coNL}$. Тогда $L \le_l \mathtt{\overline{PATH}} \in \mathtt{NL} \implies L \in \mathtt{NL}$.
	
	Таким образом получили $\mathtt{NL} \subseteq \mathtt{coNL}$.
	
	Теперь пусть $L \in \mathtt{NL} \implies \overline{L} \in \mathtt{coNL} \implies \overline{L} \in \mathtt{NL} \implies L \in \mathtt{coNL}$, что и требовалось.
\end{proof}	